# 1. Retome el Ejercicio 1 de la PrÃ¡ctica 1:
## a. Seleccione un par de enunciados que sean lÃ³gicamente equivalentes (que tengan el mismo significado). DemuÃ©strelo mediante tablas de verdad.

d. Si Juan contrata un informÃ¡tico entonces el proyecto tendrÃ¡ Ã©xito.
* p: "Juan contrata un informÃ¡tico".
* q: "El proyecto tendrÃ¡ Ã©xito".

$A_1$: p â†’ q

e. Si el proyecto no tiene Ã©xito entonces Juan no ha contratado un informÃ¡tico.
* p: "Juan contrata un informÃ¡tico".
* q: "El proyecto tendrÃ¡ Ã©xito".

$A_2$: Â¬q â†’ Â¬p

| p | q | $A_1$ | $A_2$ |
| - | - | ----- | ----- |
| V | V |   V   |   V   |
| V | F |   F   |   F   |
| F | V |   V   |   V   |
| F | F |   V   |   V   |

## b. Para cada item construya un enunciado que sea lÃ³gicamente equivalente.

### a. Juan necesita un matemÃ¡tico o un informÃ¡tico.
* p: "Juan necesita un matemÃ¡tico".
* q: "Juan necesita un informÃ¡tico".

p âˆ¨ q

Equivalencia lÃ³gica (usando ley conmutativa de disyunciÃ³n):

q âˆ¨ p (*Juan necesita un informÃ¡tico o un matemÃ¡tico*).

### b. Si Juan necesita un informÃ¡tico entonces necesita un matemÃ¡tico.
* p: "Juan necesita un matemÃ¡tico".
* q: "Juan necesita un informÃ¡tico".

q â†’ p

Equivalencia lÃ³gica (usando el conjunto de conectivas {$ Â¬, âˆ¨ $}):

Â¬q âˆ¨ p (*Juan no necesita un informÃ¡tico o necesita un matemÃ¡tico*).

### c. Si Juan no necesita un matemÃ¡tico entonces necesita un informÃ¡tico.
* p: "Juan necesita un matemÃ¡tico".
* q: "Juan necesita un informÃ¡tico".

Â¬p â†’ q

Equivalencia lÃ³gica (implicando $A â†’ B = Â¬B â†’ Â¬A$):

Â¬q â†’ p (*Si Juan no necesita un informÃ¡tico, entonces necesita un matemÃ¡tico*).

### d. Si Juan contrata un informÃ¡tico entonces el proyecto tendrÃ¡ Ã©xito.
* p: "Juan contrata un informÃ¡tico".
* q: "El proyecto tendrÃ¡ Ã©xito".

p â†’ q

Equivalencia lÃ³gica (usando el conjunto de conectivas {$ Â¬, âˆ¨ $}):

Â¬p âˆ¨ q (*Juan no contrata un informÃ¡tico o el proyecto tendrÃ¡ Ã©xito*).

### e. Si el proyecto no tiene Ã©xito entonces Juan no ha contratado un informÃ¡tico.
* p: "Juan contrata un informÃ¡tico".
* q: "El proyecto tendrÃ¡ Ã©xito".

Â¬q â†’ Â¬p

Equivalencia lÃ³gica (implicando $A â†’ B = Â¬B â†’ Â¬A$):

p â†’ q (*Si Juan contrata a un informÃ¡tico, entonces el proyecto tendrÃ¡ Ã©xito*).

### f. El proyecto tendrÃ¡ Ã©xito si y sÃ³lo si Juan contrata un informÃ¡tico.
* p: "Juan contrata un informÃ¡tico".
* q: "El proyecto tendrÃ¡ Ã©xito".

q â†” p

Equivalencia lÃ³gica (implicando la negaciÃ³n del bicondicional):

Â¬q â†” Â¬p (*El proyecto no tendrÃ¡ Ã©xito si y sÃ³lo si Juan no contrata un informÃ¡tico*).

### g. Para aprobar LÃ³gica, el alumno debe asistir a clase, desarrollar un cuaderno de prÃ¡cticas aceptable y demostrar que dicho cuaderno ha sido desarrollado por Ã©l; o desarrollar un cuaderno de prÃ¡cticas aceptable y aprobar el examen final.
* p: "El alumno aprueba LÃ³gica".
* q: "El alumno asiste a clase".
* r: "El alumno desarrolla un cuaderno de prÃ¡cticas".
* s: "El alumno demuestra que el cuaderno de prÃ¡cticas es suyo".
* t: "El alumno aprueba el exÃ¡men final".

((q ^ r ^ s) âˆ¨ (r ^ t)) â†’ p

Equivalencia lÃ³gica (usando el conjunto de conectivas {$ Â¬, âˆ¨ $}):

Â¬((q ^ r ^ s) âˆ¨ (r ^ t)) âˆ¨ p

Aplicando la ley de De Morgan en el primer tÃ©rmino:

(Â¬(q ^ r ^ s) ^ Â¬(r ^ t)) âˆ¨ p (*El alumno no asiste a clases, ni desarrolla el cuaderno de prÃ¡cticas ni demuestra que es suyo y ademÃ¡s no desarrolla el cuaderno de prÃ¡cticas ni aprueba el final, o aprueba la cursada*).

### h. El alumno puede asistir a clase u optar por un examen libre.
* p: "El alumno asiste a clase".
* q: "El alumno rinde el examen libre".

p âˆ¨ q

Equivalencia lÃ³gica (usando ley conmutativa de disyunciÃ³n):

q âˆ¨ p (*El alumno puede optar por un examen libre o asistir a clase*).

### i. Si x es un nÃºmero racional e y es un entero, entonces z no es real.
* p: "x es un nÃºmero racional".
* q: "y es un nÃºmero entero".
* r: "z es un nÃºmero real".

(p ^ q) â†’ Â¬r

Equivalencia lÃ³gica (implicando $A â†’ B = Â¬B â†’ Â¬A$):

r â†’ Â¬(p ^ q)

Aplicando la ley de De Morgan en el segundo tÃ©rmino:

r â†’ (Â¬p âˆ¨ Â¬q) (*Si "z" es un nÃºmero real, entonces "x" no es un nÃºmero racional o "y" no es un nÃºmero entero*).


### j. La suma de dos nÃºmeros es par si y sÃ³lo si los dos nÃºmeros son pares o los dos nÃºmeros son impares
* p: "La suma dos nÃºmeros es par".
* q: "Los dos nÃºmeros son pares".
* r: "Los dos nÃºmeros son impares".

p â†” (q âˆ¨ r)

Equivalencia lÃ³gica (usando ley conmutativa del bicondicional):

(q âˆ¨ r) â†” p (*Dos nÃºmeros son pares o impares si y sÃ³lo si la suma de los dos es par*).

# 2. Sean A, B fÃ³rmulas bien formadas que cumplen que (Â¬A âˆ¨ B) es tautologÃ­a. Sea C una fbf cualquiera. Determinar, si es posible, cuÃ¡les de las siguientes fbfs son tautologÃ­as y cuÃ¡les contradicciones. Justificar las respuestas.

## a. ((Â¬(A â†’ B)) â†’ C)

Se quiere demostrar que la fÃ³rmula es verdadera para todos los valores posibles de sus variables.

* Se sabe que $(Â¬A âˆ¨ B) = V$.
* Usando equivalencias lÃ³gicas, se puede demostrar que $(Â¬A âˆ¨ B) = A â†’ B$.
* Por lo tanto, $A â†’ B = V$.
* A partir de esto, sabemos que el primer tÃ©rmino de la fÃ³rmula siempre va a ser falso.
* Al tratarse de una fÃ³rmula condicional, si el primer tÃ©rmino es falso, su valor final siempre serÃ¡ verdadero independientemente del valor del segundo tÃ©rmino.
* Por lo tanto, $((Â¬(A â†’ B)) â†’ C)$ es una tautologÃ­a.


## b. (C â†’ ((Â¬A) âˆ¨ B))

Se quiere demostrar que la fÃ³rmula es verdadera para todos los valores posibles de sus variables.

* Se sabe que $(Â¬A âˆ¨ B) = V$.
* Por lo tanto, el segundo tÃ©rmino de la fÃ³rmula siempre serÃ¡ verdadero.
* Al tratarse de una fÃ³rmula condicional, si el segundo tÃ©rmino es verdadero, su valor final siempre serÃ¡ verdadero independientemente del valor del primer tÃ©rmino.
* Por lo tanto, $(C â†’ ((Â¬A) âˆ¨ B))$ es una tautologÃ­a.

## c. ((Â¬A) â†’ B)

Se quiere demostrar que la fÃ³rmula es verdadera para todos los valores posibles de sus variables.

* Se sabe que $(Â¬A âˆ¨ B) = V$.
* A partir de esta tautologÃ­a no puede encontrarse una equivalencia Ãºtil para resolver la fÃ³rmula.
* Por lo tanto, no se puede demostrar que $((Â¬A) â†’ B)$ sea una tautologÃ­a ni una contradicciÃ³n.

# 3. Â¿Es cierto que dadas A y B fbfs cualesquiera, siempre ocurre que si A y A â†’ B son tautologÃ­as entonces B tambiÃ©n lo es? Fundamentar. Ejemplificar con algunos ejemplos concretos escritos en lenguaje natural.

Se quiere demostrar que $B$ es una tautologÃ­a.

Se tienen las siguientes hipÃ³tesis:
* $A$ es una tautologÃ­a.
* $(A â†’ B)$ es una tautologÃ­a.

A partir de esto, $(A â†’ B)$ puede escribirse como $(V â†’ B) = V$.

Considerando que la fbf es un condicional, se cumple $(V â†’ B) = V$ si y sÃ³lo si $B = V$. Por lo tanto, a partir de las hipÃ³tesis propuestas, se puede demostrar que $B$ es una tautologÃ­a.

Ejemplo con lenguaje natural:
* *"Si hay nubes, entonces llueve."*
* p: "*Hay nubes*".
* q: "*Llueve*".
* p â†’ q
* Si el enunciado es correcto y se sabe que hay nubes, entonces necesariamente debe llover.

# 4. Sea A una fbf donde aparecen sÃ³lo los conectivos âˆ§, âˆ¨, Â¬ . Sea A' la fbf que se obtiene a partir de A reemplazando cada âˆ§ por âˆ¨ y cada âˆ¨ por âˆ§. Â¿Si A es una tautologÃ­a, A' tambiÃ©n lo es? Justificar. Ejemplificar con algunos ejemplos escritos en lenguaje natural.

HipÃ³tesis:
* Se tienen dos fÃ³rmulas bien formadas $A$ y $A'$.
* $A'$ se obtiene a partir de $A$, reemplazando los conectores âˆ§ por âˆ¨ respectivamente.

Se buscarÃ¡ demostrar que esta propiedad es invÃ¡lida a partir de un contra-ejemplo:

* Para el contra-ejemplo se supondrÃ¡ $A = p âˆ¨ Â¬p$.
* $A$ es una tautologÃ­a.
* A' = p ^ Â¬p, invirtiendo los conectores de $A$.
* La tabla de verdad de $A'$ serÃ­a:
    | p | Â¬p | p ^ Â¬p |
    | - | -- | ------ |
    | V | F  | F      |
* Por lo tanto, $A'$ no es una tautologÃ­a (*de hecho es una contradicciÃ³n â˜ğŸ¤“*).

*// esto estarÃ­a bueno demostrarlo tambiÃ©n x inducciÃ³n y absurdo para practicar*